#import "@local/scibook:0.1.0": *
#show: doc => conf(
  title: "é™„å½•Aï¼šFourier å˜æ¢",
  author: ivaquero,
  header-cap: "ç°ä»£æ§åˆ¶ç†è®º",
  footer-cap: "github@ivaquero",
  outline-on: false,
  doc,
)

= ä¸‰è§’å‡½æ•°
<ä¸‰è§’å‡½æ•°>

== å‡½æ•°çš„æ­£äº¤
<å‡½æ•°çš„æ­£äº¤>

#definition[
  å¯¹å‘é‡$ğ’™, ğ’š in â„^n$ï¼Œ$x$å’Œ$y$çš„ç‚¹ç§¯ï¼Œå®šä¹‰ä¸ºå…¶å¯¹åº”åæ ‡ä¹˜ç§¯ä¹‹å’Œï¼Œå³
  $ ğ’™â‹…ğ’š = âˆ‘_(i=1)^n x_i y_i $
]

å‘é‡æ­£äº¤æ—¶ï¼Œæœ‰

$ ğ’™â‹…ğ’š = 0 â†” ğ’™ âŠ¥ ğ’š $

å¯¹ä¸¤ä¸ªè¿ç»­å‡½æ•°$f(x)$å’Œ$g(x)$ï¼Œå…¶å†…ç§¯å¯è¡¨ç¤ºä¸º

$ âˆ«_a^b f(x) g(x) dd(x) $

è‹¥ä¸¤å‡½æ•°æ­£äº¤ï¼Œåˆ™è¯¥ç§¯åˆ†çš„å€¼ä¸º$0$ã€‚

== ä¸‰è§’å‡½æ•°çš„æ­£äº¤
<ä¸‰è§’å‡½æ•°çš„æ­£äº¤>

å¦‚ä¸‹é›†åˆï¼Œæ„æˆä¸€ä¸ªä¸‰è§’å‡½æ•°ç³»

$ {1, cos Î¸, sin Î¸, cos 2 Î¸, sin 2 Î¸, â€¦, cos n Î¸, sin n Î¸, â€¦ n in â„•_+} $

- æ­£äº¤æ€§è´¨ 1

$
  & âˆ«_(-Ï€)^Ï€ sin n x = 0\
  & âˆ«_(-Ï€)^Ï€ cos n x = 0\
  & âˆ«_(-Ï€)^Ï€ sin n x cos m x dd(x) = 0
$

- æ­£äº¤æ€§è´¨ 2

$
  & âˆ«_(-Ï€)^Ï€ sin n x sin m x dd(x) = 0 & n â‰  m\
  & âˆ«_(-Ï€)^Ï€ cos n x cos m x dd(x) = 0 & n â‰  m
$

#tip[
  åˆ©ç”¨ç§¯åŒ–å’Œå·®å…¬å¼ï¼Œå¯è¯ã€‚
]

= å‘¨æœŸä¸º 2Ï€ çš„å‡½æ•°
<å‘¨æœŸä¸º-2Ï€-çš„å‡½æ•°>

== æ„å»ºå‡½æ•°
<æ„å»ºå‡½æ•°>

å¯¹å‘¨æœŸä¸º$2Ï€$çš„å‡½æ•°

$ f(x) = f(x + 2Ï€) $

åˆ©ç”¨ä¸‰è§’å‡½æ•°æ„é€ å‡½æ•°

$
  f(x)
  &= âˆ‘_(n = 0)^âˆ a_n cos n x + âˆ‘_(n = 0)^âˆ b_n sin n x\
  &= a_0 + âˆ‘_(n=1)^âˆ a_n cos n x + âˆ‘_(n=1)^âˆ b_n sin n x
$

== $a_0$
<a_0>

$
  âˆ«_(-Ï€)^Ï€ f( x ) dd(x) &= âˆ«_(-Ï€)^Ï€ a_0 dd(x) + âˆ«_(-Ï€)^Ï€ âˆ‘_(n=1)^âˆ a_n cos n x dd(x) + âˆ«_(-Ï€)^Ï€ âˆ‘_(n=1)^âˆ b_n sin n x dd(x)\
  &= a_0 âˆ«_(-Ï€)^Ï€ dd(x)\
  &= 2Ï€ a_0 â†’ Ï€ a_0
$

æ•…æœ‰

$ a_0 = 1 / Ï€ âˆ«_(-Ï€)^Ï€ f(x) dd(x) $

== $a_n$å’Œ$b_n$
<a_nå’Œb_n>

ç­‰å¼ä¸¤è¾¹ä¹˜ä»¥$cos n x$

$
  âˆ«_(-Ï€)^Ï€ f(x) cos n x dd(x) &=
  âˆ«_(-Ï€)^Ï€ a_0 / 2 cos n x dd(x) +
  âˆ«_(-Ï€)^Ï€ âˆ‘_(n=1)^âˆ a_n cos n x cos n x dd(x) +
  âˆ«_(-Ï€)^Ï€ âˆ‘_(n=1)^âˆ b_n sin n x cos n x dd(x)\
  &= âˆ«_(-Ï€)^Ï€ âˆ‘_(n=1)^âˆ a_n cos n x cos m x dd(x)
$

æ•…æœ‰

$ âˆ«_(-Ï€)^Ï€ f(n) cos n x dd(x) = a_n âˆ«_(-Ï€)^Ï€ cos^2 x dd(x) = Ï€ a_n $

å³

$ a_n = 1 / Ï€ âˆ«_(-Ï€)^Ï€ f(n) cos n x dd(x) $

ç±»ä¼¼åœ°ï¼Œç­‰å¼ä¸¤è¾¹ä¹˜ä»¥$sin n x$ï¼Œå¯å¾—

$ b_n = 1 / Ï€ âˆ«_(-Ï€)^Ï€ f(n) sin n x dd(x) $

= å‘¨æœŸä¸º 2L çš„å‡½æ•°
<å‘¨æœŸä¸º-2l-çš„å‡½æ•°>

== æ„å»ºå‡½æ•°
<æ„å»ºå‡½æ•°-1>

å¯¹å‘¨æœŸä¸º$2L$çš„å‡½æ•°

$ f(t) = f(t + 2L) $

ä»¤ $x = Ï€/L t$ï¼Œå¾—

$ f(t) = f(L / Ï€ x) â‰¡ g(x) $

ä»è€Œå¯å¾—

$ g(x) = g(x + 2Ï€) $

== æ±‚ç³»æ•°
<æ±‚ç³»æ•°>

ç”±ä¹‹å‰çš„ç»“è®ºï¼Œå¯å¾—

$ g(x) = a_0 / 2 + âˆ‘_(n=1)^n (a_n cos n x + b_n sin n x) $

å°†$x$å›ä»£ï¼Œå¾—

$
  cos n x &= cos frac(n Ï€, L) t\
  sin n x &= sin frac(n Ï€, L) t
$

ç”±

$ âˆ«_(-Ï€)^Ï€ dd(x) = âˆ«_(- L)^L d Ï€ / L t $

å¾—

$
  1 / Ï€ âˆ«_(-Ï€)^Ï€ dd(x)
  &= 1 / Ï€ Ï€ / L âˆ«_(- L)^L dd(t)\
  &= 1 / L âˆ«_(- L)^L dd(t)
$

æœ€ç»ˆæœ‰

$ f(t) = a_0 / 2 + âˆ‘_(n=1)^âˆ (a_n cos frac(n Ï€, L) t + b_n sin frac(n Ï€, L) t) $

å…¶ä¸­ï¼Œ

$
  a_0 &= 1 / L âˆ«_(- L)^L f(t) dd(t)\
  a_n &= 1 / L âˆ«_(- L)^L f(t) cos frac(n Ï€, L) t dd(t)\
  b_n &= 1 / L âˆ«_(- L)^L f(t) sin frac(n Ï€, L) t dd(t)
$

== å·¥ç¨‹è°ƒæ•´
<å·¥ç¨‹è°ƒæ•´>

å·¥ç¨‹ä¸­ï¼Œå› ä¸ºæ—¶é—´æ€»ä¸ºæ­£æ•°ï¼Œæ•…ä»¤$t_0 = 0$ï¼Œå‘¨æœŸä¸º$2 T$ï¼Œåˆ™æœ‰

$ Ï‰ = Ï€ / L = frac(2Ï€, T) $

åŒæ—¶

$ âˆ«_(- L)^L dd(t) â†’ âˆ«_0^(2L) dd(t) â†’ âˆ«_0^T dd(t) $

æ­¤æ—¶ï¼Œæœ‰

$
  & a_0 = 2 / T âˆ«_0^T f(t) dd(t)\
  & a_n = 2 / T âˆ«_0^T f(t) cos n Ï‰ t\
  & b_n = 2 / T âˆ«_0^T f(t) sin n Ï‰ t
$

= Fourier çº§æ•°
<fourier-çº§æ•°>

== å¤æ•°å½¢å¼
<å¤æ•°å½¢å¼>

ç”± Euler å…¬å¼ï¼Œå¯çŸ¥

$
  cos Î¸ &= 1 / 2(e^(i Î¸) + e^(- j Î¸))\
  sin Î¸ &= -1 / 2(e^(i Î¸) - e^(- i Î¸))
$

å›ä»£å…¥ä¹‹å‰çš„å‘¨æœŸå‡½æ•°å…¬å¼ï¼Œå¾—

$
  f(t)
  &= a_0 / 2 + âˆ‘_(n=1)^âˆ ( a_n cos frac(n Ï€, L) t +
    b_n sin frac(n Ï€, L) t )\
  &= a_0 / 2 +
  âˆ‘_(n=1)^âˆ (a_n 1 / 2(e^(i n Ï‰ t) + e^(-i n Ï‰ t))) -
  1 / 2 i b_n (e^(i n Ï‰ t) - e^(-i n Ï‰ t))\
  &= a_0 / 2 +
  âˆ‘_(n=1)^âˆ frac(a_n - i b_n, 2) e^(i n Ï‰ t) +
  âˆ‘_(n=1)^âˆ frac(a_n + i b_n, 2) e^(-i n Ï‰ t)
$

ä»¤ç¬¬äºŒé¡¹ä¸­çš„$n â‰¡ - n$ï¼Œåˆ™

$
  f(t)
  &= âˆ‘_(n = 0)^0 a_0 / 2 e^(i n Ï‰ t) +
  âˆ‘_(n=1)^âˆ frac(a_n - i b_n, 2) e^(i n Ï‰ t) +
  âˆ‘_(n = -âˆ)^(-1) frac(a_(- n) +
  i b_(- n), 2) e^(i n Ï‰ t)\
  &= âˆ‘_(-âˆ)^âˆ C_n e^(i n Ï‰ t)
$

å¯¹$C_n$ï¼Œæœ‰

$
  C_n = cases(delim: "{",
a_0/2 & n = 0,
frac(a_n - i b_n, 2) & n = 1\, 2\, 3\, 4\, â€¦,
frac(a_(- n) + i b_(- n), 2) quad & n = -1\, -2\, -3\, -4\, â€¦)
$

åˆ†åˆ«å±•å¼€ï¼Œæ•´ç†å¾—

$ C_n = 1 / T âˆ«_0^T f(t) e^(-i n Ï‰ t) dd(t) $

== æ±‡æ€»
<æ±‡æ€»>

ç»¼ä¸ŠçŒœæƒ³ï¼Œä»»æ„å‘¨æœŸå‡½æ•°éƒ½å¯å†™æˆä¸‰è§’å‡½æ•°ä¹‹å’Œ

å¯¹å‘¨æœŸå‡½æ•°åˆ†è§£

$
  f(x) =
  frac(f(x) + f(-x), 2) +
  frac(f(x) - f(-x), 2) =
  f_("even") + f_("odd")
$

å¯å¾—

$
  f(x) = a_0 / 2 + âˆ‘_(n=1)^âˆ ( a_n cos (frac(2Ï€ n, T) x) +
    b_n sin (frac(2Ï€ n, T) x) ), C âˆˆ â„
$

å…¶ä¸­

$
  a_n = 2 / T âˆ«_(- T \ 2)^(T \ 2) f(x) cos frac(2 n Ï€, T) x dd(x)\
  b_n = 2 / T âˆ«_(- T \ 2)^(T \ 2) f(x) sin frac(2 n Ï€, T) x dd(x)
$

= å¸¸ç”¨å˜æ¢
<å¸¸ç”¨å˜æ¢>

== ä¸€èˆ¬å½¢å¼
<ä¸€èˆ¬å½¢å¼>

ç”± Fourier çº§æ•°çš„å¤æ•°å½¢å¼ï¼ˆé¢‘åŸŸå½¢å¼ï¼‰

$ f_T(t) = âˆ‘_(n = -âˆ)^âˆ C_n e^(i n Ï‰_0 t) $

å…¶ä¸­ï¼Œ

$ C_n = 1 / T âˆ«_(- T / 2)^(T / 2) f_T(t) e^(- i n Ï‰_0 t) dd(t) $

æ­¤å¤„ï¼Œç§°$Ï‰_0 = frac(2Ï€, T)$ä¸ºåŸºé¢‘ç‡ã€‚

å½“ Fourier çº§æ•°ä¸­çš„$T â†’ âˆ$ï¼Œ$f(t)$åˆ™ä¸å†æ˜¯å‘¨æœŸå‡½æ•°ï¼Œæ­¤æ—¶éœ€è¦å¯»æ‰¾æ›´ä¸€èˆ¬çš„å½¢å¼ã€‚

å¯¹å¦‚ä¸‹é¢‘ç‡

$ Î” Ï‰ = (n + 1) Ï‰_0 - n Ï‰_0 = Ï‰_0 = frac(2Ï€, T) $

$T$å¢å¤§ï¼Œåˆ™$Î” Ï‰$å‡å°ã€‚æ­¤å¤„ï¼Œä»¤$1/T = frac(Î” Ï‰, 2Ï€)$ï¼Œå¹¶å°†$C_n$è¡¨è¾¾å¼ä»£å…¥
Fourier çº§æ•°çš„å¤æ•°è¡¨è¾¾å¼ï¼Œå¾—

$
  f_T(t) = âˆ‘_(n = -âˆ)^âˆ frac(Î” Ï‰, 2Ï€) âˆ«_(- T / 2)^(T / 2) f_T(t) e^(- i n Ï‰_0 t) dd(t) e^(i n Ï‰_0 t)
$

å½“$T â†’ âˆ$ï¼Œæœ‰

$
  âˆ«_(- T / 2)^(T / 2) dd(t) & â†’ âˆ«_(-âˆ)^(+âˆ) dd(t)\
  n Ï‰_0 & â†’ Ï‰\
  âˆ‘_(n = -âˆ)^âˆ Î” Ï‰ & â†’ âˆ«_(-âˆ)^(+âˆ) d Ï‰
$

#tip[
  å˜æ¢ 3 ç”¨åˆ°äº†é»æ›¼å’Œ
]

äºæ˜¯ï¼Œæœ‰

$
  f(t) = frac(1, 2Ï€) âˆ«_(-âˆ)^(+âˆ) âˆ«_(-âˆ)^(+âˆ) f(t) e^(- i Ï‰ t) dd(t) e^(i Ï‰ t) d Ï‰
$

å…¶ä¸­ï¼Œå°†å¦‚ä¸‹ç§¯åˆ†ç§°ä¸º Fourier å˜æ¢

$ F(Ï‰) = âˆ«_(-âˆ)^(+âˆ) f(t) e^(- i Ï‰ t) dd(t) $

è€Œå°†å¦‚ä¸‹å…¬å¼ï¼Œç§°ä¸º Fourier é€†å˜æ¢

$ f(t) = frac(1, 2Ï€) âˆ«_(-âˆ)^(+âˆ) F(Ï‰) e^(i Ï‰ t) d Ï‰ $

== ä¸ Laplace å˜æ¢
<ä¸-Laplace-å˜æ¢>

ä»¤$s = i Ï‰$ï¼Œå³å¯å¾— Laplace å˜æ¢

$ F(s) = âˆ«_(-âˆ)^(+âˆ) f(t) e^(- s t) dd(t) $

ç”±æ­¤ï¼ŒFourier å˜æ¢ä¸º Laplace å˜æ¢çš„ä¸€ä¸ªç‰¹ä¾‹ï¼Œå…·æœ‰ Laplace å˜æ¢çš„æ‰€æœ‰æ€§è´¨ã€‚
